\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metode Penelitian}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm, height=7cm]{figures/bab4mp.png}
\caption{Cross-Industry Process for Data Mining (CRIPS-DM) 
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan-Tahapan \textit{Cross-Industry Process For Data Mining}}
\par Adapun \textit{fase-fase dalam Cross-Industry Process For Data Mining} (CRIPS-DM) adalah sebagai berikut \cite{wirth2000crisp}:

\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Business Understanding})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Memahami proses pengadaan barang yang terjadi pada Divisi \textit{Procurement} 
\item Masukkan : Data sekunder
\item Metode : Pemahaman proses bisnis
\item Keluaran : Pemahaman terkait proses bisnis perusahaan
\end{enumerate}
\par Tahapan pertama yang dilakukan dalam penelitian ini ada \textit{survey} lapangan, \textit{interview} dengan pihak PT. Cinovasi Rekaprima pada divisi \textit{Procurement}. Berdasarkan hasil \textit{interview} ditemukan bahwa Proses pengadaan barang pada PT. Cinovasi Rekapri-ma dimulai pihak klien memberikan data permintaan pengadaan barang kepada \textit{Project Manager} (PM), kemudian PM memberikan data permintaan pengadaan barang kepada divisi procurement untuk dibuat menjadi surat penawaran (\textit{Quotation}) kepada vendor yang dipilih. Apabila pihak vendor menyetujui surat penawaran tersebut maka, vendor akan memberikan surat pemesanan (\textit{Purchase Order}) kepada PT. Cinovasi Rekaprima. Untuk penilaian vendor sendiri pihak perusahaan hanya melakukan evaluasi vendor dengan mengisi dokumen \textit{vendor assesment form} secara manual untuk menilai kinerja vendor pada proses pengadaan barang yang telah selesai.

\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Menentukan tujuan penelitian berdasarkan pemahaman bisnis
\item Masukkan : Data primer
\item Metode : Wawancara, Kuesioner, Observasi, Studi Pustaka
\item Keluaran : Tujuan dan manfaat penelitian
\end{enumerate}
\par Tahap ini data yang telah dikumpulkan dalam penelitian ini data pengadaan barang pada divisi \textit{Procurement} yang masih berupa \textit{vendor assesment form}. Pengumpulan data dengan mencatat aktivitas-aktivitas yang sedang berlangsung pada kegiatan evaluasi vendor pada divisi \textit{Procurement}. Selain itu dapat dilihat seberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.  \begin{enumerate}
    \item Wawancara
    \par Wawancara dilakukan dengan Ibu Indah Ayu Pertiwi yang menjabat sebagai Staff procurement di PT. Cinovasi Rekaprima, membahas tentang proses pengadaan barang seperti data yang dikelola dan masalah yang timbul pada proses pengadaan barang yang terjadi pada divisi \textit{procurement} serta proses evaluasi vendor yang dilakukan untuk menilai kinerja vendor. Proses wawancara atau diskusi mengenai proses pengadaan barang dilakukan selama peneliti menjalani Praktek Kerja Lapangan (PKL) di PT. Cinovasi Rekaprima.
    
    \item Kuesioner
    \par Penyebaran kuesioner diberikan kepada staff procurement PT. Cinovasi Rekaprima berjumlah 7 orang pada Divisi Procurement bertujuan untuk menentukan atribut yang akan digunakan untuk menilai kinerja vendor. Atribut yang dihasilkan adalah ketersediaan barang, pelayanan, kemudahan pemesanan dan kualitas barang. Berdasarkan penilaian kinerja vendor tersebut akan dikelola menggunakan metode \textit{decision tree} untuk menghasilkan vendor-vendor yang terekomendasi untuk proses pengadaan barang.

    \item Observasi
    \par Hasil observasi pada divisi \textit{procurement} mendapatkan data pengadaan barang yang masih berupa data vendor pada \textit{quotation} atau surat penawaran dan data penilaian vendor dari \textit{vendor assesment form}. Data  penilaian vendor pada \textit{vendor assesment form} ini digunakan oeh divisi \textit{prourement} untuk evaluasi vendor atau partner yang bekerjasama dalam proses pegadaan barang.
    
    \item Studi Pustaka
    \par Peneliti mempelajari studi  \textit{literature} seperti jurnal-jurnal yang berhubungan dengan penilaian vendor, klasifikasi vendor, rekomendasi vendor, pemilihan vendor terbaik, implementasi \textit{electronic data interchange} (EDI), penerapan metode \textit{decision tree}, impementasi metode \textit{decision tree} dan sebagainya.
\end{enumerate}

\subsection{Persiapan Data (\textit{Data Preparation})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Melakukan pengolahan data pengadaan barang dan penilaian kinerja vendor
\item Masukkan : Data primer dan Data Sekunder
\item Metode : Wawancara, Kuesioner, Observasi, Studi Pustaka, \textit{Quotation} dan \textit{Purchasing Order}
\item Keluaran : Data klasifikasi rekomendasi vendor
\end{enumerate}
\par
Sampel data asli yaitu \textit{vendor assesment form} yang didapat dari obsrvasi sebelum dilakukan data \textit{preparation} dapat dilihat pada lampiran data \textit{vendor assesment form}. Berdasarkan data yang diperoleh, maka akan diolah untuk dilakukan proses klasifikasi. Data akhir yang digunakan dalam klasifikasi adalah data permintaan pengadaan barang dari pihak klien kepada pihak procurement sebagai berikut :
\pagebreak
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm, height=3cm]{figures/bab3data.PNG}
\caption{Data Penilaian Vendor
\label{eq:31}}
\end{figure}

\subsection{Pemodelan (\textit{Modelling})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Menjelaskan perancangan sistem \textit{Flowmap} dan \textit{UML}
\item Masukkan : Data sekunder
\item Metode : \textit{Flowmap} dan \textit{Uniﬁed Modelling Language}
\item Keluaran : Flowmap akan dibangun dan \textit{Usecase} Diagram
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisis Sistem}
\begin{enumerate}
    \item {Analisis Prosedur Yang Sedang Berjalan}
\par Analisis prosedur pengadaan barang (\textit{procurement}) yang sedang berjalan di PT.Cinovasi Rekaprima merupakan alur proses yang telah ada di perusahaan. Gambaran alur proses pengadaan barang (\textit{procurement}) yang sedang berjalan ini merupakan acuan dari data penentu parancangan sistem informasi \textit{eProcurement}. Data yang diperoleh berupa gambar alur proses, dapat menguraikan ke dalam bentuk tulisan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pertama, \textit{Staff procurement} membuat data \textit{request}. Isi dari data \textit{request} tersebut adalah data \textit{project} dan data \textit{item} (produk yang diminta) untuk pengadaan barang.
    \item Berdasarkan data \textit{request} tersebut akan dikelola oleh \textit{staff procurement} untuk menjadi \textit{Quotation} (surat penawaran). 
    \item Untuk memperoleh hasil data proposal, data \textit{request} tersebut diproses dalam proses \textit{quotation}.
    \item Setelah \textit{quotation} dikirim kepada pihak vendor maka akan melakukan proses penawaran (negosiasi) menggunakan surat Purchasing Order.
    \item Kemudian proses penawaran selesai, vendor menyetujui negosiasi maka vendor akan menanda tangani Purchasing Order Signed.
    \item Setelah PO Signed maka akan mendapatkan produk yang diminta akan diproses dan dikirimkan ke PT. Cinovasi Rekaprima.
\end{enumerate}
\par Berdasarkan uraian-uraian diatas, penulis menuangkannya dalam bentuk alur proses atau \textit{flowmap}. Berikut merupakan \textit{flowmap} pengadaan barang yang sedang berjalan:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm, height=16cm]{Laporan/figures/berjalanbaru.jpg}
    \caption{Flowmap Sistem Yang Sedang Berjalan}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
    
\pagebreak
\item Analisis Prosedur Yang Akan Dibangun
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=15cm]{Laporan/figures/Dibangunbaru.jpg}
    \caption{Flowmap Sistem Yang Sedang Berjalan}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
 \par \textit{Staff Procurement} dan Vendor.\textit{Staff procurement} dapat mengelola data pengadaan barang, dan melakukan proses penawaran, mengolah penilaian vendor untuk menentukan rekomendasi vendor menggunakan metode \textit{decision tree}. Sedangkan, vendor mennyetujui data permintaan pengadaan barang dan melakukan penawaran.
\end{enumerate}

\pagebreak
\subsubsection{Perancangan Sistem}
\begin{enumerate}
\item \textit{Use Case} Diagram
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/duse.png}
    \caption{Use Case Diagram}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
\caption{Defenisi Use Case}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No. & Usecase                & Keterangan                                                                   \\ \hline
1.  & Login                & Melakukan proses \textit{login}                                                       \\ \hline
2.  & Kelola data \textit{project}  & Mengelola data \textit{project}                 \\ \hline
3.  & Kelola data \textit{item}  & Mengelola data \textit{item}                 \\ \hline
4.  & Kelola data vendor  & Mengelola data vendor                 \\ \hline
5.  & Kelola data \textit{quotation} & Mengelola data \textit{quotation}                \\ \hline
6.  & Kelola data \textit{purchasing order}   & Mengelola data \textit{purcasing order}  \\ \hline
7.  & Kelola rekomendasi vendor  & Menentukan vendor terekomendasi\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\item \textit{Class} Diagram
\par Berikut merupakan perancangan \textit{class diagram} yang telah dibuat. \textit{Class diagram }yang dibuat mengacu pada proses yang ada pada \textit{usecase} diagram. \textit{Class} yang ada pada proses tersebut mempunyai relasi-relasi dengan \textit{class} lain yang ada didalam sistem. 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=9cm]{figures/dclass.png}
    \caption{Class Diagram}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Aplikasi \textit{electronic data interchange} EDI memiliki 2 aktor yaitu aktor vendor dan aktor \textit{staff procurement} dan akan melakukan proses \textit{login}. Tabel \textit{project} berelasi dengan tabel \textit{item}, kemudian tabel \textit{item} berelasi dengan \textit{vendor}, tabel \textit{quotation}, tabel penawaran dan tabel po untuk pengolahan data pengadaan barang. \textit{Staff procurement} juga berelasi dengan tabel \textit{decision tree} untuk menentukan rekomendasi vendor. Aktor vendor berelasi dengan tabel \textit{staff procurement}, tabel \textit{quotation} dan tabel penawaran untuk proses pengadaan barang.

\item \textit{Sequence} Diagram
\par Perancangan \textit{sequence} diagram yang dibuat mengacu pada perancangan \textit{use case} diagram. \textit{Sequence} diagram ini melibatkan 2 aktor. Aktor yang pertama mengelola data pengadaan barang dan melakukan penilaian kinerja vendor untuk mnentukan rekomendasi vendor. Sedangkan aktor kedua mengelola data persetujuan permintaan \textit{quotation} dan melakukan penawaran dari aktor yang pertama. Perancangan \textit{sequence} diagram yang dibuat menggambarkan tahapan-tahapan yang dilakukan untuk menghasilkan \textit{output} yang diinginkan. Perancangan \textit{sequence} diagram pada aplikasi EDI adalah sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item \textit{Sequence} Diagram \textit{Login Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram proses \textit{login} untuk \textit{user staff procurement}. Proses ini menjelaskan prosedur \textit{login} aktor untuk masuk ke aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=9cm]{figures/sequ_staf.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Login Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses \textit{login} untuk\textit{ user staff procurement}. Proses pengadaan barang dimulai dengan \textit{user} memasukkan \textit{username} dan\textit{ password}, kemudian sistem akan melakukan validasi \textit{login}. Apabila berhasil sistem akan menampilan menu utama \textit{staff procurement}, sedangkan apabila gagal \textit{user} akan kembali memasukkan \textit{username} dan\textit{ password}. Kemudian \textit{staff procurement }akan \textit{logout} dan keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram \textit{Login} Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram proses \textit{login} untuk \textit{user} vendor. Proses ini menjelaskan prosedur \textit{login} aktor untuk masuk ke aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/sequ_ven.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Login vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses \textit{login} untuk\textit{ user} vendor. Proses pengadaan barang dimulai dengan \textit{user} memasukkan \textit{username} dan\textit{ password}, kemudian sistem akan melakukan validasi \textit{login}. Apabila berhasil sistem akan menampilan menu utama vendor, sedangkan apabila gagal \textit{user} akan kembali memasukkan \textit{username} dan\textit{ password}. Kemudian vendor akan \textit{logout} dan keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data \textit{Project}
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data \textit{project} yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data \textit{project}, dan tabel \textit{project} pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_proj.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Project}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data \textit{project} oleh \textit{staff procurement}. Dimana \textit{staff procurement }sebagai aktor mulai menjalankan sistem dan \textit{login} menggunakan \textit{username} dan \textit{password}. Kemudian akan muncul menu utama \textit{staff procurement} dan memilih menu data \textit{project}. Kemudian \textit{staff procurement} mulai memasukkan data \textit{project} kemudian akan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{project} dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakuk-an \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data \textit{Item}
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data \textit{item} yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data \textit{item}, dan tabel \textit{item} pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_item.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Item}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data \textit{item} oleh \textit{staff procurement}. Dimana \textit{staff procurement} sebagai aktor. Kemudian \textit{staff procurement} mulai memasukkan data \textit{item} berdasarkan \textit{data project }yang telah dimasukkan oleh \textit{staff procurement} dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{item} dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data vendor yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data vendor, dan tabel vendor pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_dven.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data vendor oleh \textit{staff procurement}. Dimana \textit{staff procurement} sebagai aktor. Kemudian \textit{staff procurement} mulai memasukkan data vendor kemudian data vendor akan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data vendor dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data \textit{Quotation Staff Procurement} 
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data \textit{quotation} yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data \textit{quotation}, dan tabel \textit{quotation} pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=10cm]{figures/sequ_quotS.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Quotation Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data \textit{quotation} oleh \textit{staff procurement}. Dimana \textit{staff procurement} sebagai aktor. Kemudian \textit{staff procurement} mulai memasukkan data \textit{quotation} berdasarkan data \textit{project} yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{quotation} dan disimpan ke basis data. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data \textit{Quotation} Vendor 
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data \textit{quotation} yang menjelaskan tentang hubungan antara vendor, menu data \textit{quotation}, dan tabel \textit{quotation} pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=10cm]{figures/sequ_quotV.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Quotation Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data \textit{quotation} oleh vendor. Dimana vendor dan vendor sebagai aktor. Kemudian vendor menerima data \textit{quotation} berdasarkan yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah menerima data tersebut kemudian vendor menyetujui atau menolak permintaan \textit{quotation} tersebut. data \textit{quotation} akan disimpan ke basis data. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Penawaran Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data penawaran yang menjelaskan tentang hubungan antara vendor, menu data penawaran, dan tabel penawaran pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_tawarV.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Penawaran Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data penawaran oleh vendor. Dimana vendor akan mengajukanpenawaran terhadap quotation yang diberikan oleh staff procurement. Kemudian staff procurement melakukan persetujuan terhadap penawaran atau akan melakukan penawaran kembali hingga kedua pidak setuju dengan negosiasi pada sistem. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data Penawaran \textit{Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data penawaran yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data penawaran, dan tabel penawaran pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=11cm]{figures/seq_tawarS.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Penawaran Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data penawaran oleh \textit{staff procurement}. Dimana \textit{staff procurement} sebagai aktor. \textit{Staff procurement} akan menerima penawaran dari yang telah di masukkan oleh vendor  dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data penawaran dan disimpan ke basis data, aktor vendor dan \textit{staff procurement} akan melakukan persetujuan terhadap penawaran atau akan melakukan penawaran kembali hingga kedua pidak setuju dengan negosiasi pada sistem. \textit{Staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Sequence} Diagram Kelola Data \textit{Purchasing Order}
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola data \textit{purchasing order} yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data \textit{purchasing order}, dan tabel \textit{purchasing order} pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=10cm]{figures/seq_po.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Purchasing Order}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data \textit{purchasing order} oleh \textit{staff procurement}. Dimana \textit{staff procurement} sebagai aktor. Kemudian \textit{staff procurement} mulai memasukkan data \textit{purchasing order} berdasarkan data \textit{quotation} yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{purchasing order} dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{\textit{Sequence} Diagram Kelola \textit{Decision Tree}}
\par Berikut ini merupakan \textit{sequence} diagram kelola proses apriori yang menjelaskan tentang hubungan antara \textit{staff procurement}, menu data proses menentukan rekomendasi vendor menggunakan metode \textit{decision tree}, dan tabel penawaran pada aplikasi EDI.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=10cm]{figures/seq_rendom.PNG}
    \caption{Sequence Diagram Kelola Data Metode Decision Tree}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 
\par Pada \textit{sequence} diagram ini menjelaskan proses pengelolaan data vendor menggunakan metode \textit{decision tree} oleh \textit{staff procurement} untuk menentukan rekomendasi vendor dengan menilai kinerja vendor terlebih dahulu. Kemudian \textit{staff procurement} mulai memproses data vendor yang telah dimasukkan oleh \textit{staff procurement} pada menu data vendor dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil, sistem akan menampilkan hasil proses \textit{decision tree}berupa rekomendasi vendor.
\end{enumerate}

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram
\par \textit{Collaboration} diagram disini berfungsi untuk menggambarkan kolaborasi dinamis, dalam menunjukkan pertukaran pesan, menggambarkan \textit{object} dan hubungannya berkaitan dengan sistem yang akan dibangun.
\begin{enumerate}
\item \textit{Collaboration} Diagram \textit{Login Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram \textit{login staff procurement} menjelaskan proses aktor melakukan proses \textit{login}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/col_staf.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Login Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses \textit{login staff procurement}. Aktor mulai menjalankan aplikasi, kemudian tampil form \textit{login}. Kemudian Aktor memasukan \textit{username} dan \textit{password}, pada tampilan \textit{login} data yang dimasukkan akan validasi. jika sesuai maka akan masuk ke tampilan menu utama aktor. Kemudian aktor diberi hak akses untuk mengelola yang pada sistem. Setelah manipulasi data, aktor \textit{logout} atau keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram \textit{Login} Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram \textit{login} vendor menjelaskan proses aktor melakukan proses \textit{login}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_ven.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Login Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses vendor. Aktor mulai menjalankan aplikasi, kemudian tampil \textit{form login}. Kemudian Aktor memasukan \textit{username} dan \textit{password}, pada tampilan \textit{login} data yang dimasukkan akan validasi. jika sesuai maka akan masuk ke tampilan menu utama aktor. Kemudian aktor diberi hak akses untuk mengelola yang pada sistem. Setelah manipulasi data, aktor \textit{logout} atau keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data \textit{Project}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data \textit{project} menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data \textit{project}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_proj.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Project}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama kemudian memilih menu \textit{project}.  Kemudian \textit{staff procurement }mulai memasukkan data \textit{project} dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{project} dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data \textit{Item}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data \textit{project} menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data \textit{item}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_itm.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Item}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama kemudian memilih menu \textit{item}.  Kemudian \textit{staff procurement }mulai memasukkan data \textit{item} dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{item} dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data \textit{project} menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data vendor.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_dven.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama kemudian memilih menu vendor.  Kemudian \textit{staff procurement }mulai memasukkan data vendor dan divalidasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data vendor dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data \textit{Quotation Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data \textit{quotation} menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data \textit{quotation}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_quotS.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Quotation Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama setiap aktor kemudian memilih menu \textit{quotation}.   \textit{Staff procurement} mulai memasukkan data \textit{quotation} berdasarkan data \textit{project} yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{quotation} dan disimpan ke basis data. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data \textit{Quotation} Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data \textit{quotation} menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data \textit{quotation}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_quotV.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Quotation Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} dan vendor masuk ke halaman utama masing-masing kemudian memilih menu \textit{quotation}.  Dimana vendor dan vendor sebagai aktor. Kemudian vendor menerima data \textit{quotation} berdasarkan yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah menerima data tersebut kemudian vendor menyetujui atau menolak permintaan \textit{quotation} tersebut. data \textit{quotation} akan disimpan ke basis data. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Penawaran Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data penawaran menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data penawaran.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_tawarV.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Penawaran Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Vendor masuk ke halaman utama masing-masing kemudian memilih menu penawaran.  Kemudian  vendor akan mengajukanpenawaran terhadap quotation yang diberikan oleh staff procurement. Kemudian staff procurement melakukan persetujuan terhadap penawaran atau akan melakukan penawaran kembali hingga kedua pidak setuju dengan negosiasi pada sistem. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data Penawaran \textit{Staff Procurment}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data penawaran menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data penawaran.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_tawarS.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Penawaran Staff Procurment}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff Procurment} masuk ke halaman utama masing-masing kemudian memi-lih menu penawaran.  \textit{Staff procurement} akan menerima penawaran dari yang telah di masukkan oleh vendor  dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data penawaran dan disimpan ke basis data, aktor vendor dan \textit{staff procurement} akan melakukan persetujuan terhadap penawaran atau akan melakukan penawaran kembali hingga kedua pidak setuju dengan negosiasi pada sistem. \textit{Staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Data \textit{Purchasing Order}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola data \textit{puchasing order} menjelaskan proses aktor melakukan proses pengolahan data \textit{purchasing order}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_po.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Kelola Data Purchasing Order}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama kemudian memilih menu \textit{puchasing order}.  Kemudian \textit{staff procurement} mulai memasukkan data data \textit{puchasing order} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{puchasing order} dan disimpan ke basis data, \textit{staff procurement}  melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Collaboration} Diagram Kelola Metod \textit{Decision Tree}
\par Berikut ini merupakan \textit{collaboration} diagram kelola proses metode \textit{decision tree}. Aktor melakukan proses pengolahan data menggunakan metode \textit{decision tree}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=7cm]{figures/col_random.PNG}
    \caption{Collaboration Diagram Metode Decision Tree}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama kemudian memilih menu metode \textit{decision tree}.  Kemudian \textit{staff procurement} mulai memproses data produk menggunakan metode \textit{decision tree} dan di validasi oleh sistem. Setelah berhasil memproses data dan disimpan ke basis data, sistem akan menampilkan hasil proses data menggunakan metode \textit{decision tree}tersebut. \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.
\end{enumerate}

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram
\par \textit{Activity} diagram menggambarkan proses bisnis dan urutan aktivitas dalam sebuah proses. Dipakai pada \textit{business modeling} untuk memperlihatkan urutan aktifitas proses bisnis.
\begin{enumerate}

\item \textit{Activity} Diagram \textit{Login Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses \textit{login staff procurement}. Aktor melakukan proses \textit{login}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_loginS.PNG}
    \caption{Activity Diagram Login Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses login oleh aktor \textit{staff procurement}. Aktor masuk ke \textit{form login} lalu memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Apabila \textit{valid} maka aktor akan masuk ke halaman utama aktor, sedangkan jika tidakvalid yang maka aktor harus menginputkan \textit{username} dan \textit{password } kembali.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram \textit{Login} Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses \textit{login} vendor. 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_loginV.PNG}
    \caption{Activity Diagram Login Staff Procurement Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses login oleh aktor vendor. Aktor masuk ke \textit{form login} lalu memasukkan \textit{username} dan \textit{password}. Apabila \textit{valid} maka aktor akan masuk ke halaman utama aktor, sedangkan jika tidakvalid yang maka aktor harus menginputkan \textit{username} dan \textit{password } kembali.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data \textit{Project}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data \textit{project}. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{project}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_proj.PNG}
    \caption{Activity Diagram Kelola Data Project}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data \textit{project}. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data \textit{project}.  Aplikasi akan menampilkan \textit{form} kelola data \textit{project}. Aktor melakukan pengelolaan terhadap data \textit{project} kemudian aplikasi melakukan validasi terhadap data \textit{project}. Data \textit{project} berhasil disimpan apabila \textit{valid}. Kemudian aktor melakukan \textit{logout} dan keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data \textit{Item}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data \textit{item}. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{item}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_itm.PNG}
    \caption{Activity Diagram Kelola Data Item}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data \textit{item}. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data \textit{item}.  Aplikasi akan menampilkan \textit{form} kelola data \textit{item}. Aktor melakukan pengelolaan terhadap data \textit{item} kemudian aplikasi melakukan validasi terhadap data \textit{item}. Data \textit{item} berhasil disimpan apabila \textit{valid}. Kemudian aktor melakukan \textit{logout} dan keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data vendor. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data vendor.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_vend.PNG}
    \caption{Activity Diagram Kelola Data Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data vendor. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data vendor.  Aplikasi akan menampilkan \textit{form} kelola data vendor. Aktor melakukan pengelolaan terhadap data vendor kemudian aplikasi melakukan validasi terhadap data vendor. Data vendor berhasil disimpan apabila \textit{valid}. Kemudian aktor melakukan \textit{logout} dan keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data \textit{Quotation  Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data \textit{quotation}. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{quotation}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_quotS.PNG}
    \caption{Activity Diagram Quotation Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data \textit{quotation}. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data \textit{quotation}.   \textit{Staff procurement} mulai memasukkan data \textit{quotation} berdasarkan data \textit{project} yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data \textit{quotation} dan disimpan ke basis data. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data Quotation Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data \textit{quotation}. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{quotation}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_quotV.PNG}
    \caption{Activity Diagram Quotation Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data \textit{quotation}. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data \textit{quotation}. Vendor menerima data \textit{quotation} berdasarkan yang telah di masukkan oleh \textit{staff procurement} dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah menerima data tersebut kemudian vendor menyetujui atau menolak permintaan \textit{quotation} tersebut. data \textit{quotation} akan disimpan ke basis data. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data Penawaran Vendor
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data \textit{quotation}. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{quotation}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_tawarV.PNG}
    \caption{Activity Diagram Penawaran Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data \textit{quotation}. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data \textit{quotation}. Vendor akan mengajukanpenawaran terhadap quotation yang diberikan oleh staff procurement. Kemudian staff procurement melakukan persetujuan terhadap penawaran atau akan melakukan penawaran kembali hingga kedua pidak setuju dengan negosiasi pada sistem. \textit{Staff procurement} dan vendor melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram  Kelola Data Penawaran \textit{Staff Procurement}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data \textit{quotation}. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{quotation}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_tawarS.PNG}
    \caption{Activity Diagram Penawaran Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data \textit{quotation}. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data \textit{quotation}. \textit{Staff Procurement} akan menerima penawaran dari yang telah di masukkan oleh vendor  dan di validasi oleh sistem sebelumnya. Setelah berhasil memasukkan data penawaran dan disimpan ke basis data, aktor vendor dan \textit{staff procurement} akan melakukan persetujuan terhadap penawaran atau akan melakukan penawaran kembali hingga kedua pidak setuju dengan negosiasi pada sistem. \textit{Staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}..

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram \textit{Purhasing Order}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data PO. Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data \textit{purchasing order}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_po.PNG}
    \caption{Activity Diagram Kelola Data Purhasing Order}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Pada \textit{collaboration} diagram ini menjelaskan proses kelola data PO. Aktor masuk ke halaman utama lalu memilih menu data PO.  Aplikasi akan menampilkan \textit{form} kelola data PO. Aktor melakukan pengelolaan terhadap data PO kemudian aplikasi melakukan validasi terhadap data PO. Data PO berhasil disimpan apabila \textit{valid}. Kemudian aktor melakukan \textit{logout} dan keluar dari sistem.

\pagebreak
\item \textit{Activity} Diagram Kelola Data \textit{Decision Tree}
\par Berikut ini merupakan \textit{activity} diagram proses kelola data . Aktor melakukan proses manipulasi terhadap data  \textit{decision tree}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=11cm]{figures/act_random.PNG}
    \caption{Activity Diagram Kelola Data Decision Tree}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par \textit{Staff procurement} masuk ke halaman utama kemudian memilih menu \textit{decision tree}.  Kemudian \textit{staff procurement} mulai memproses data produk menggunakan metode \textit{decision tree} dan di validasi oleh sistem. Setelah berhasil memproses data dan disimpan ke basis data, sistem akan menampilkan hasil proses data menggunakan metode \textit{decision tree} tersebut. \textit{staff procurement} melakukan \textit{logout} atau keluar dan sistem memberikan konfirmasi \textit{logout}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak
\subsubsection{Perancangan User Interface}
\begin{enumerate}
\item Halaman \textit{Login Staff Procurement} dan Vendor
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{Laporan/figures/logVend_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Login Staff Procurement dan Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : Label Selamat Datang \textit{User }
\item 2 : Label \textit{Username}  
\item 3 : Label \textit{Password}
\item 4 : \textit{Textbox Username}
\item 5 : \textit{Textbox Password }
\item 6 : \textit{Background} PT. Cinovasi Rekaprima
\item 7 : \textit{Button Login} 
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Utama \textit{Staff Procurement} 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/halStaf_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Utama Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard} 
\item 2 : \textit{Menu Master    }
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree} 
\item 6 : \textit{Background} Cinovasi
\item 7 : \textit{Button Logout} 
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Utama Vendor
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/halVen_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Utama Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard} 
\item 2 : \textit{Menu Quotation}   
\item 3 : \textit{Background} Cinovasi
\item 4 : \textit{Button Logout }
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Data \textit{Project} 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=4cm]{figures/dproj_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Project}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree}
\item 6 : \textit{Button Create Item}
\item 7 : \textit{Button Show}
\item 8 : \textit{Button Search }
\item 9 : Kolom \textit{Option} 
\item 10 : Kolom \textit{ID}
\item 11 : Kolom Nama \textit{Project}
\item 12 : Kolom Nama \textit{Staff Procurement}
\end{enumerate}

\pagebreak
\item  Halaman Data \textit{Item}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/ditem_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Item}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree}
\item 6 : \textit{Button Create Item}
\item 7 : \textit{Button Show}
\item 8 : \textit{Button Search }
\item 9 : Kolom \textit{Option} 
\item 10 : Kolom \textit{ID}
\item 11 : Kolom Nama \textit{Item}
\item 12 : Kolom Nama \textit{Staff Procurement}
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Data Vendor
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/dvendor_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree}
\item 6 : \textit{Button Create Item}
\item 7 : \textit{Button Show}
\item 8 : \textit{Button Search }
\item 9 : Kolom \textit{Option} 
\item 10 : Kolom \textit{ID}
\item 11 : Kolom Nama Vendor
\item 12 : Kolom Nama \textit{Staff Procurement}
\end{enumerate}

\pagebreak
\item  Halaman Data \textit{Quotation Staff Procurement}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/quotS_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Quotation Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree}
\item 6 : \textit{Button Create Quotation}
\item 7 : \textit{Button Show}
\item 8 : \textit{Button Search }
\item 9 : Kolom \textit{Option} 
\item 10 : Kolom \textit{ID}
\item 11 : Kolom Nama Vendor
\item 12 : Kolom Nama \textit{Project}
\item 13 : Kolom Nama Perusahaan
\item 14 : Kolom \textit{Sdate}
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Data \textit{Quotation} Vendor
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/quotV_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Quotation Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard} 
\item 2 : \textit{Menu Quotation}    
\item 3 : \textit{Button Show}
\item 4 : \textit{Button Search }
\item 5 : Kolom \textit{Option} 
\item 6 : Kolom \textit{ID}
\item 7 : Kolom Nama Vendor
\item 8 : Kolom Nama \textit{Project}
\item 9 : Kolom Nama Perusahaan
\item 10 : Kolom \textit{Sdate}
\item 11 : Kolom Nama \textit{Staff Procurement}
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Data Penawaran Staff Procurement
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/tawarS_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Penawaran Staff Procurement}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree}
\item 6 : \textit{Button} Kembali
\item 7 : \textit{Textbox} Total Harga
\item 8 : \textit{Textbox} Syarat dan Ketentuan
\item 9 : \textit{Button} Simpan
\item 10 : Kolom Penawaran Awal
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Data Penawaran Vendor
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/tawarV_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Data Penawaran Vendor}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard} 
\item 2 : \textit{Menu Quotation}    
\item 3 : \textit{Button} Penawaran
\item 4 : \textit{Button} Kembali
\item 5 : \textit{Textbox} Total Harga
\item 6 : \textit{Textbox} Syarat dan Ketentuan
\item 7 : \textit{Button} Simpan
\item 8 : Kolom Penawaran Awal
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Proses Metode \textit{Decision Tree}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/randomS_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Proses Metode Decision Tree}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree }
\item 6 : \textit{Button Proses Method}
\item 7 : \textit{Button Show}
\item 8 : \textit{Button Search }
\item 9 : Kolom Atribut Ketersedian Produk
\item 10 : Kolom Atribut Pelayanan
\item 11 : Kolom Atribut Kemudahan Pemesanan
\item 12 : Kolom Atribut Kualitas Produk
\item 13 : Kolom Kelasifikasi Vendor 
\end{enumerate}

\pagebreak
\item Halaman Hasil Metode \textit{Decision Tree}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{figures/hasilR_ui.PNG}
    \caption{User Interface Halaman Hasil Metode Decision Tree}
    \label{eq:31}\
\end{figure}
\par Keterangan :
\begin{enumerate}
\item 1 : \textit{Dashboard }
\item 2 : \textit{Menu Master}    
\item 3 : \textit{Menu Purchasing }
\item 4 : \textit{Menu Quotation}
\item 5 : \textit{Menu Decision Tree}
\item 6 : \textit{Button Proses Method}
\item 7 : \textit{Button Show}
\item 8 : \textit{Button Search}
\item 9 : Kolom Atribut Ketersedian Produk
\item 10 : Kolom Atribut Pelayanan
\item 11 : Kolom Atribut Kemudahan Pemesanan
\item 12 : Kolom Atribut Kualitas Produk
\item 13 : Kolom Kelasifikasi Vendor

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak
\subsection{Implementasi (\textit{Impelementation})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Menampilkan implementasi \textit{pseudocode} pada pemrograman
\item Masukkan : Konsep \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) dan Metode \textit{Decision Tree}
\item Metode : \textit{pseudocode}
\item Keluaran : \textit{pseudocode}
\end{enumerate}
\par
Pada tahap ini aktifitas yang dilakukan adalah pengkodean. Untuk pengkodean peneliti menggunakan bahasa pemrograman \textit{Hypertext Processor} (PHP) dengan menggunakan \textit{framework Codeigniter} dan basis data \textit{database} MySQL untuk membangun aplikasi\textit{ electronic data interchange} (EDI) .Dalam tahap ini juga dilakukan penerapan metode \textit{decision tree} pada aplikasi   untuk menentukan vendor yang terekomendasi.

\subsection{Evaluasi (\textit{Evaluation})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Menlakukan pengukuran keakuratan hasil dan mengambil kesimpulan berdasarkan hasil penelitian
\item Masukkan : Data primer dan data sekunder
\item Metode : Konsep \textit{Electronic Data Interchange} (EDI), Metode \textit{Decision Tree} dan Studi Pustaka
\item Keluaran : hasil penelitian yang telah dibuat
\end{enumerate}
\par 
 Dalam tahapan ini akan dilakukan validasi serta pengukuran keakuratan hasil dan menyimpulkan dari hasil penerapan metode \textit{decision tree} untuk menentukan penentuan rekomendasi vendor pada proses pengadaan barang pada aplikasi \textit{electronic data interchange} (EDI) berdasarkan umpan balik implisit dan memberikan saran dari hasil yang didapatkan untuk peneliti selanjutnya yang akan melakukan penelitian yang memiliki topik yang sama dengan penelitian ini.

\pagebreak
\subsection{Penyebaran (\textit{Deployment})}
\begin{enumerate}
\item Tujuan : Menerapkan hasil penelitian pada PT. Cinovasi Rekaprima 
\item Masukkan : Data primer dan data sekunder
\item Metode : Konsep \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) dan Metode \textit{Decision Tree}
\item Keluaran : hasil penelitian yang telah dibuat
\end{enumerate}
\par 
 Dalam tahapan ini akan dilakukan penerapan aplikasi \textit{electronic data interchange} (EDI) pada PT. Cinovasi Rekaprima dengan menggunakan metode \textit{decision tree} untuk menentukan rekomendasi vendor.



